\section{Nguyên nhân dẫn đến cá chết hàng loạt?}

Các nguyên nhân dẫn đến cá chết hàng loạt được tóm tắt trong hình phía dưới
(hình \ref{fig:cac-nguyen-nhan}). Việc cá chết hàng loạt xảy ra, thường là do
sự thay đổi chất lượng nguồn nước, do ô nhiễm, do dịch bệnh, do các nguyên
nhân liên quan trực tiếp đến hoạt động của con người, hoặc do kết hợp nhiều
nguyên nhân. Mặc dù vậy, phải có đến gần một nửa các vụ cá chết hàng loạt được
các báo cáo không xác định rõ được nguyên nhân.

\begin{figure}[H]
\captionsetup{justification=centering}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{hinh04-cac-nguyen-nhan}
\caption{Các nguyên nhân gây ra hiện tượng cá chết
hàng loạt tại NSW.}
\label{fig:cac-nguyen-nhan}
\end{figure}

Trong bốn mươi năm qua từ 1970-2010, có 38\% vụ cá chết ở New South Wales
không xác định được rõ nguyên nhân. Trong số các vụ không xác định được rõ
nguyên nhân này, những nguyên nhân khả nghi chính được ghi nhận bao gồm:

\begin{enumerate}[label=\itshape\roman*\upshape/]
    \item nồng độ oxy hòa tan thấp (VD: do cháy rừng, lũ lụt, do sự phân rã
xác thực vật – 18\%),

    \item do ô nhiễm thuốc trừ sâu/hóa chất (8\%),

    \item do thay đổi nhiệt độ đột ngột, quá cao hoặc quá thấp (6\%),

    \item do tảo và việc tảo nở hoa (chiếm 4\%), và

    \item do dòng chảy tràn có tính axit (4\%).
\end{enumerate}

Ngoài ra còn có một số lượng đáng kể các sự cố do sự thải bỏ cá thải hoặc đánh
bắt (8\%) (xem mình họa tại Hình \ref{fig:cac-nguyen-nhan-kha-nghi} dưới đây).
Ngoài ra còn phải kể đến các nguyên nhân khác được biết đến như: do hạn hán,
do dịch bệnh, do tràn dòng cửa sông ra ra biển, do xả nước thải, và do ngăn/xả
đập. Một tỷ lệ lớn các vụ cá chết là do tập hợp nhiều nguyên nhân gây ra (VD:
chất lượng nước kém do ô nhiễm công nghiệp/đô thị khiến cá bị stress cao, bị
dịch bệnh hoặc bị thay đổi nhiệt độ đột ngột).

\begin{figure}[H]
\captionsetup{justification=centering}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{hinh05-cac-nguyen-nhan-kha-nghi}
\caption{Các nguyên nhân khả nghi gây ra hiện tượng cá chết hàng loạt được ghi nhận.}
\label{fig:cac-nguyen-nhan-kha-nghi}
\end{figure}

{\bf Ghi chú:} từ trên xuống dưới theo chiều kim đồng hồ: Do ô nhiễm thuốc
BVTV/hóa chất; Do đổ cá đã chết; Do nguyên nhân khác; do liên quan đến lũ/nước
bẩn; do liên quan đến nhiệt độ; do nồng độ ô xy hòa tan thấp; do dòng chảy
tràn có tính axit; do tảo/tảo nở hoa; không xác định được nguyên nhân)

Có ba yếu tố chính đóng vai trò quan trọng gây ra hiện tượng cá chết:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Các yếu tố môi trường (ví dụ như độ mặn, nhiệt độ, pH, nồng độ ôxy
    hòa tan);

    \item Các độc chất/chất gây ô nhiễm;

    \item Và các mầm bệnh và lây nhiễm dịch bệnh.
\end{enumerate}

Hiện tượng cá chết có thể là do một yếu tố, hoặc hai hay nhiều yếu tố ở trên
tương tác với nhau gây ra. Việc cá chết hàng loạt xảy ra thường là do một sự
kiện, hoặc sự thay đổi đột ngột của môi trường khu vực có xảy ra cá chết.

Thường thì bản thân các loài cá sẽ cố gắng tránh càng xa càng tốt các điều
kiện môi trường bất lợi và bơi đến khu vực khác để tránh bị ảnh hưởng. Tuy
nhiên, nếu toàn bộ hoặc một phần lớn thủy vực bị ảnh hưởng, hoặc các điều kiện
bất lợi xuất hiện quá nhanh thì cá không kịp phản ứng để tránh, lúc đó việc cá
chết hàng loạt thường xảy ra. Do vậy, cá thường dễ bị chết ở những thủy vực
nhỏ, hẹp (VD: như đập, ao hồ, hoặc các lạch nhỏ).

Thủy triều, gió và các dòng thủy lưu cũng có thể cô lập và tập trung quần thể
cá tại các vùng cửa sông và hoặc các kênh lưu thông lớn, và khiến chúng dễ bị
rủi ro chết hàng loạt khi các điều kiện trở nên xấu đi.
